
Der Versuch setzt, um den beschriebenen paramagnetischen Effekt zu untersuchen ein von zwei schrägen Polschuhen erzeugtes, linear inhomogenes Magnetfeld. Abbildung \ref{fig:polschuhe} stellt diesen Aufbau schematisch dar. Das Magnetfeld zwischen den Polschuhen wird mithilfe von Elektromagneten (einer Spule um die Polschuhe) erzeugt, die Stromstärke ist dabei variabel über das Netzgerät einstellbar. Es wurden für den Versuch die in Tabelle \ref{tab:probe_params} aufgeführten Probekörper verwendet.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{img/polschuhe.png}
	\caption{Skizze des Versuchsaufbaus, https://lp.uni-goettingen.de/get/bigimage/4974, aufgerufen am 32.06.2017}
	\label{fig:polschuhe}
\end{figure}

\subsection{Vermessung des Magnetfelds und Kraft auf die Probekörper}
\label{sec:measure_field}

Zur Vermessung des Magnetfelds zwischen den Polschuhen wurde eine Hall-Sonde in die Mitte der Polschuhe gebracht und dann mit den Elektromagneten bei einer Stromstärke von $I = 1.2 \mathrm{A}$ ein Magnetfeld eingebracht. Mit der Sonde wurde dann vom unteren Ende bei $0 \, \mathrm{mm}$ Auslenkung in $5 \, \mathrm{mm}$ Schritten bis auf das obere Ende bei $80 \, \mathrm{mm}$ jeweils ein Messpunkt aufgenommen.\\

Dann wurden alle Probekörper an die Analysewaage gehängt und diese bei ausgeschaltetem Magnetfeld auf das Gewicht des Probekörpers geeicht. Daraufhin wurde das Magnetfeld angeschaltet und der Differenzwert auf der Waage notiert. Es wurden je Probekörper 3 Messung durchgeführt. Außerdem wurde die Position der Probekörper zwischen den Polschuhen als Mittelwert der oberen und unteren Kante bestimmt.

\subsection{Messung von Kraft und Magnetfeld bei variierten Stromstärken}

In der zweiten Messreihe wurden für vier Stromstärken 0.8 A, 1.0 A, 1.2 A, 1.4 A jeweils wie in Abschnitt \ref{sec:measure_field} für Mangandioxid die Kräfte mit der Analysewaage bestimmt. Schließlich wurde das Magnetfeld zwischen den Polschuhen ebenfalls wie in Abschnitt \ref{sec:measure_field} zwischen den Höhen 43.5 mm und 63.5 mm im 5 mm Abschnitt vermessen und für jede Stromstärke notiert.
